<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://digitalhumanities.unl.edu/resources/schemas/tei/TEIP5.2.6.0/tei_all.rng"  type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="wfc.nsp11416">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main" xml:lang="de">Eine Antrittsvisite bei Buffalo Bill</title>
<title type="main" xml:lang="en">An opening visit at Buffalo Bill</title>
<author></author>
<principal>Johnston, Jeremy</principal>
<principal>Christianson, Frank</principal>
<principal>Seefeldt, Douglas, 1964-</principal>
<respStmt>
<resp>Transcribed and translated by</resp>
<name n="Stetler, Julia S.">Julia S. Stetler</name>
</respStmt>
<sponsor>This project is supported in part by a grant from the National Endowment for the Humanities and the Geraldine W. &amp; Robert J. Dellenback Foundation.</sponsor>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2015</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<authority>William F. Cody Archive</authority>
<publisher>University of Nebraska-Lincoln</publisher>
<distributor>
<name>Center for Digital Research in the Humanities</name>
<address>
<addrLine>319 Love Library</addrLine>
<addrLine>University of Nebraska&#8211;Lincoln</addrLine>
<addrLine>Lincoln, NE 68588-4100</addrLine>
<addrLine>cdrh@unlnotes.unl.edu</addrLine>
</address>
</distributor>
<pubPlace>Lincoln, Nebraska</pubPlace> 
<address>
<addrLine>University of Nebraska-Lincoln</addrLine>
<addrLine>Lincoln, NE 68588-4100</addrLine>
</address>
<idno type="module"></idno>
<idno type="project">wfc.nsp11416</idno>
<availability>
<p></p>
</availability>
</publicationStmt>

<notesStmt><note>Eyewitness report. Cultural comparisons and Indian greeting, impressions of the show ground and camp, logistics and concession stands, Indian appearance and customs.</note></notesStmt>

<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>
<title level="a" type="main" xml:lang="de">Eine Antrittsvisite bei Buffalo Bill</title>
<title level="a" type="main" xml:lang="en">An opening visit at Buffalo Bill</title>
<title level="j">Das Kleine Journal</title>
<date when="1890-07-23">July 23, 1890</date>
<pubPlace>Berlin, Germany</pubPlace>
<extent></extent>
</bibl>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>McCracken Research Library, Buffalo Bill Center of the West</repository>
<idno>MS6.9.5.1.42.01 (German scrapbook)</idno>
</msIdentifier>
<msContents>
<p></p>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support></support>
<extent>
<dimensions unit="mm"><height></height><width></width></dimensions>
</extent>
<condition>
<p></p></condition>
</supportDesc>
</objectDesc>
<handDesc hands="1">
<handNote xml:id="type"><p></p></handNote>
</handDesc>
<typeDesc>
<typeNote><p></p></typeNote>
</typeDesc>
</physDesc>
<history><origin></origin>
<provenance></provenance>
<acquisition></acquisition>
</history>
</msDesc>

</sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction>
<p></p>
</correction>
<normalization>
<p></p>
</normalization>
</editorialDecl>
</encodingDesc>

<profileDesc>
<textClass>
<keywords scheme="original" n="category">
<term>Texts</term>
</keywords>
<keywords scheme="original" n="subcategory">
<term>Newspapers</term>
</keywords>
<keywords scheme="original" n="topic">
<term>European Tours</term>
</keywords>
<keywords scheme="lcsh" n="keywords">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="lcsh" n="people">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="lcsh" n="places">
<term></term>
</keywords>
</textClass>

<particDesc>
<listPerson>
<person></person>
</listPerson>
<listOrg>
<org></org>
</listOrg>
</particDesc>
</profileDesc>

<revisionDesc>
  <change when="2014"><name xml:id="lkw">Weakly, Laura K.</name> Initial encoding</change>
<change when="2015"><name xml:id="fc">Christianson, Frank</name>; <name xml:id="da">Adams, Deb</name>; <name xml:id="lc">Clark, Linda</name></change>
</revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>

<div1 type="article" xml:lang="de">

<pb facs="wfc.nsp11416.001"/>

<head>Eine Antrittsvisite bei Buffalo Bill.</head>

<p>Wild-West nennt der grosse, schlanke und sch&#246;ne Amerikaner Cody, der den Beinamen Buffalo Bill tr&#228;gt, seine Truppe, die sich vorgestern Nacht auf einem Riesenterrain am <hi rend="italic">Kurf&#252;rstendamm</hi> h&#228;uslich niedergelassen hat. H&#228;uslich ist eigentlich nicht ganz richtig; &#8222;zeltlich&#8221; m&#252;sste man sagen, denn 39 Zelte sind's, die den 200 Indianern, Cowboys, Musikanten und Sch&#252;tzen, die den 21 B&#252;ffeln und weit &#252;ber 200 Pferden Unterkunft gew&#228;hren. <hi rend="italic">Chipka how!</hi> Also zuvor zum Gruss. F&#252;r Alle, die noch nicht mit dem Cheyenne oder dem Arapahowe-Indianisch auf vertrautem Fusse stehen, sei gesagt, dass <hi rend="italic">Chipka how</hi> im Sinne der Skalp-Sprache &#8221;guten Tag, Bruder&#8221; heisst. Wir wussten's auch  noch nicht, aber Mr. Broncho Bill, der Indianer-Dolmetscher, war so freundlich, uns auf Yankee-Englisch zu erkl&#228;ren, dass die Indianer gar so nette Leute sind, dass sie Jeden gleich mit Bruder anreden. Das Wort Bill heisst <hi rend="italic">Wilhelm</hi>, was hier gleich, um den Laut eines geheimnisvollen Zaubers zu entkleiden, erw&#228;hnt sein mag. Buffalo Bill bedeutet also &#8222;<hi rend="italic">B&#252;ffel-Wilhelm</hi>&#8221;, eine Bezeichnung, die soviel heimathlichen Klang in sich birgt, dass wir Mr. Cody selbstverst&#228;ndlich von Herzen gern mit dem Zuruf &#8222;<hi rend="italic">Chipka how</hi>, guten Tag, Bruder!&#8221; willkommen heissen. Und wir glauben, die Berliner werden es alle thun. Gross genug ist das Terrain, auf welchem die Schiess-, Reit- und Tanz-Vorstellungen gegeben werden, so dass nach und nach ganz Berlin drauf Platz hat, und nett arrangirt scheint die ganze Sache auch zu sein. Mit dem praktischen Blick des Amerikaners&#151;und was f&#252;r einen sch&#246;nen Blick hat Buffalo Bill noch dazu&#151;hat er hier Alles arrangirn lassen; weit und breit, w&#252;rdig und bequem, die Trib&#252;nen gesch&#252;tzt vor Regen und Sonnenschein, und Laubschatten in den Wandelg&#228;ngen. Einen sachkundigen Arrangeur hat er in Herrn v. Schirp gefunden, der es zu Wege gebracht, dass draussen in Wild-West Post, Telephon, Polizei- und Sanit&#228;tswache installirt ist, dass grosse Restaurationsanlagen, ein russischer Liquer-Ausschank, eine Champagnerquelle (<hi rend="italic">A. De Roche-Faloid</hi>, nicht &#252;bel) angelegt sind, dass ein veritables <hi rend="italic">Caf&#233; Bauer</hi> neben den Farbigen, die draussen zu sehen sind, seine &#8222;Schwarzen&#8221; verkauft, dass <hi rend="italic">L&#246;ser und Wolff</hi> einen Pavillon, selbstverst&#228;ndlich einen Eck-Pavillon, anders thut's die Firma nicht, hat; das Alles wird sehr angenehm empfunden werden. Wir unsererseits waren durch eine kleine Aufmerksamkeit noch besonders erfreut, die man in Dierschau oder <hi rend="italic">Pasewalt</hi> gewiss nicht antrifft und auch auf dem beinahe verewigten <hi rend="italic">Sch&#252;tzenplatze</hi> nicht fand: es ist sogar ein besonderes Pressezimmer hergerichtet. Buffalo Bill scheint auch trotz seiner 54 Jahre gegen das zarte Geschlecht aufmerksam zu sein; er hat n&#228;mlich auch f&#252;r &#8222;sweets&#8221; gesorgt, f&#252;r S&#252;ssigkeiten und N&#228;schereien, f&#252;r echt indianisches Konfekt. Sioux-B&#228;cker werden diese sweets in einem Zelte auf gut indianisch zusammenbacken und&#151;man sieht, wie die Kultur selbst die Rothh&#228;ute beleckt, was bei S&#252;ssigkeiten nicht anders zu erwarten ist&#151;den Damen zum Verkauf anbieten. Es wird uns versichert, dass die Indianer wahre Muster von Sauberkeit sind; der mitanwesende Kaffee- und Theekoch, ein einstmaliger italienischer Million&#228;r, der sein Geld in Monte Carlo auf dem gr&#252;nen Tisch gelassen hat und jetzt gr&#252;nen Thee f&#252;r die S&#246;hne der Prairie kocht, sagte uns, dass vom ersten Chef der Indianer, mit dem klangvollen Namen Rockey Bear, an bis zum farbigen Baby hinab auf peinliche Sauberkeit gehalten wird. Nun, wir hatten gestern nicht so viel Zeit, uns bei unserem ersten Besuch in Wild-West von der Richtigkeit dieser Behauptung zu &#252;berf&#252;hren, haben aber doch sehen k&#246;nnen, dass V&#228;terchen Rockey Bear sowohl, wie sein Bruder Black Heart, der aber vollst&#228;ndig gelb angemalt ist, Einem nicht vor die F&#252;sse, sondern h&#252;bsch zur Seite spuckt. Wie es mit der &#8222;peinlichen Sauberkeit&#8221; bei den Indianerfrauen steht, haben wir nicht beobachten k&#246;nnen. Die Herren Ehem&#228;nner haben ihre besseren H&#228;lften nicht mitgebracht und auch die Jungfrauen daheim gelassen. Nur die Frau des Dolmetschers, ein Weib aus dem Indianervolk, ist hier und diese trug sich recht manierlich. Die Frau Doktorin der Truppe, eine 60 j&#228;hrige Madame Whittaker, hatte einen Rundgang durch Berlin gemacht, wir sahen nur ihren grossen Medizinkasten.</p>

<p>Bei der Truppe befindet sich noch Miss Anny Ockly, eine k&#252;hne Sch&#252;tzin, welche bereits soviel Medaillen besitzt, dass sie sich daraus einen Brustpanzer fertigen lassen k&#246;nnte, ferner einige Reiterinnen amerikanischen Gebl&#252;ts, deren eine, ein niedlicher Rothkopf, mit einem Cowboy und einem mexikanischen Musikanten &#8222;thirty one&#8221; spielte, auf gut Deutsch &#8222;das 31-Spiel&#8221;, eine Variation des 66-Spiels. Man sieht, auch in Wild-West versteht man die Karten zu mischen.</p>
</div1>

<div1 type="article" xml:lang="en">
<head>An opening visit at Buffalo Bill</head>

<p>The tall, lean and handsome American Cody, who carries the nickname Buffalo Bill, calls his troupe Wild West. Two nights ago, they settled down with their "homes" at a large area near the <hi rend="italic">Kurf&#252;rstendamm.</hi> However, "homes" is not quite the correct term; "tents" is more accurate, because there are 39 tents that the 200 Indians, cowboys, musicians and shooters call home, and that give shelter to the 21 buffalo and far over 200 horses. <hi rend="italic">Chipka how!</hi> But first the greeting. For everybody who is not completely familiar with the Indian language of Cheyenne or Arapahoe let it be told that <hi rend="italic">Chipka how</hi> means "good day, brother" in the scalp language. We did not know either, but Mr. Broncho Bill, the Indian interpreter, was nice enough to explain to us in Yankee English that the Indians are indeed so friendly that they immediately address everybody with 'brother'. The word Bill means <hi rend="italic">Wilhelm</hi>, which shall be mentioned here immediately in order to strip away the mysterious magic of its sound. Thus, Buffalo Bill means <hi rend="italic">B&#252;ffel-Wilhelm</hi>, a term that includes so many connotations of home that we would like to welcome Mr. Cody with a genuine shout of "<hi rend="italic">Chipka how</hi>, good day, brother!" And we believe that all of Berlin is going to do it gladly. The area at which the shooting, riding and dance performances will take place is big enough to allow all of Berlin to take a seat, and the entire venue seems to be well organized. With the practical eye typical for Americans&#151;and he is easy on the eyes himself&#151;Buffalo Bill has organized everything; the seating is covered and protected from the rain and sun, and trees are shading the walkways. He has found a knowledgeable organizer in Mr. V. Schirp, who managed to have a post office, phone booth, police station and sick room installed out there in the Wild West. He also ensured the installation of several large restaurant facilities, a Russian liquor stand, a Champagne bar (<hi rend="italic">A.de Roche-Faloid</hi>, not bad at all!). An actual branch of <hi rend="italic">Caf&#233; Bauer</hi> is selling its "blacks" right next to the black skins that are seen outside, and <hi rend="italic">L&#246;ser und Wolff</hi> has erected a pavilion; a corner-pavilion, of course, they do not do it any other way.<ref target="n01">1</ref> All of this will be received very warmly. We ourselves were treated to a special little amenity that delighted us indeed, one that will certainly not be provided in <hi rend="italic">Dierschau</hi> or <hi rend="italic">Pasewalk</hi> and has been overlooked even at the almost timeless <hi rend="italic">Sch&#252;tzenplatz</hi>:<ref target="n02">2</ref> they even have a special press room! Despite his 54 years, Buffalo Bill seems to be very attentive towards the fairer sex: he has provided sweets and candy, even authentic Indian confections. Sioux chefs will assemble and create these sweets in their tents in the Indian fashion&#151;as you can see, civilization even touches the redskins here, as it is expected when it comes to candy&#151;and they will offer them for sale to the ladies. We are assured that the Indians are true examples of cleanliness; the company's coffee and tea server, a former Italian millionaire who lost his money at the green tables in Monte Carlo and now serves green tea for the sons of the prairie, told us that the Indians are extraordinarily hygienic, starting with their main chief with the resounding name of Rocky Bear all the way down to the colored baby. Well, we didn't have enough time yesterday during our visit to the Wild West to confirm the accuracy of these claims, but we have witnessed how father Rocky Bear as well as his brother Black Heart, whose body was painted entirely in yellow, did not spit right in front of your feet but cleanly to the side. We have not been able to witness how this standard of cleanliness is adhered to among the women. The husbands did not bring their better halves and also left their maidens at home. Only the translator's wife, an Indian woman, is present and behaved quite well-mannered. The medical doctor of the company, the sixty-year-old Madame Whittaker, was out on a trip through Berlin, therefore we only saw her large medicine chest. </p>

<p>Also among the troupe is <persName xml:id="oakley.a">Miss Anny Ockly</persName>, a skilled shot who already owns enough medals in order to have a breast plate made from them; also a few [female] riders of American blood; one of them, a cute redhead, was playing 31 with a cowboy and a Mexican musician, which is a variation of the 66 game. As you can see, even in the Wild West the cards are shuffled. </p>




</div1>

</body>

<back>
<note xml:id="n01">Note 1: The "blacks" most likely is a reference to black coffee. <hi rend="italic">L&#246;ser und Wolff</hi> was a cigar company. </note>

<note xml:id="n02">Note 2: Dirschau (author most likely misspelled), was a community in West-Prussia near Danzig, today's Tczew, Poland. Pasewalk is a small community close to the Polish border. The author most likely chose these two for their small size and insignificance. </note>
</back>
</text>
</TEI>
